**東華三院**（）起源於1870年，是[香港歷史最久遠及規模最大的](../Page/香港.md "wikilink")[慈善機構](../Page/慈善機構.md "wikilink")。從一個在廟宇內小小的中醫診療亭開始，東華三院一直致力為大眾市民提供多元化的服務，包括[醫療服務](../Page/醫療.md "wikilink")、[教育服務及](../Page/教育.md "wikilink")[社區服務](../Page/社區服務.md "wikilink")。至2017年，東華三院在全香港設有超過300個服務單位，僱員人數逾一萬名，為全港市民提供服務。

## 名字起源

東華三院代表著東華三院三間最初的醫院，包括了[東華醫院](../Page/東華醫院.md "wikilink")（1870年）、[廣華醫院](../Page/廣華醫院.md "wikilink")（1911年）及[東華東院](../Page/東華東院.md "wikilink")（1929年），這三間醫院都是由香港本地華人建立的。於1931年，於三間醫院組成為東華三院。三家醫院的名稱「東華」、「廣華」總取「服務廣東地區華人的醫院」之意。

## 歷史年表

  - 1870年：[東華醫院成立](../Page/東華醫院.md "wikilink")。
  - 1872年：東華醫院建成啟用。
  - 1880年：創辦首間義學。
  - 1885年：因賑濟兩廣水災，獲[清德宗御賜](../Page/清德宗.md "wikilink")「萬物咸利」牌匾。
  - 1899年：開辦[東華義莊](../Page/東華義莊.md "wikilink")。
  - 1911年：[廣華醫院成立](../Page/廣華醫院.md "wikilink")。
  - 1912年：獲政府津貼資助增加義學。
  - 1929年：[東華東院成立](../Page/東華東院.md "wikilink")。
  - 1931年：三院統一合稱「東華三院」。
  - 1953年：大口環護養院（[東華三院馮堯敬醫院前身](../Page/東華三院馮堯敬醫院.md "wikilink")）成立。
  - 1955年：首間由政府資助興建的小學落成。
  - 1961年：東華三院第一中學（現稱[東華三院黃笏南中學](../Page/東華三院黃笏南中學.md "wikilink")）開學。
  - 1965年：黃大仙護養院（[東華三院黃大仙醫院前身](../Page/東華三院黃大仙醫院.md "wikilink")）成立。
  - 1968年：開辦首間[托兒所](../Page/托兒所.md "wikilink")。
  - 1970年：開辦首間[安老院](../Page/安老院.md "wikilink")。
  - 1973年：獲政府津貼社會福利服務。
  - 1980年：開辦首間[幼稚園](../Page/幼稚園.md "wikilink")。
  - 1981年：開辦首間[特殊學校](../Page/特殊學校.md "wikilink")。
  - 1990年：於廣華醫院內創辦首間婦女健康普查部。
  - 1991年：東華轄下5間醫院加入[醫院管理局](../Page/醫院管理局.md "wikilink")。
  - 1994年：盟設首間[庇護工場](../Page/庇護工場.md "wikilink")。
  - 1997年：創辦長者家居復康外展服務。
  - 2001年：開辦首間[中醫藥科研中心](../Page/中醫藥.md "wikilink")。
  - 2003年：開辦首間問題賭博輔導中心，並命名為[東華三院平和坊](../Page/東華三院平和坊.md "wikilink")。
  - 2004年：於廣華醫院內創辦首間男士健康普查部。成立「東華三院-{數碼天地}-」。
  - 2005年：開辦香港中文大學—東華三院社區書院。
  - 2006年：於廣華醫院及東華醫院內成立中西醫藥治療中心。
  - 2010年：根據古物及古蹟條例（香港法例第53章），文武廟及東華三院文物館被列為[香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")。
  - 2011年：[東華學院開辦四年制學士學位課程](../Page/東華學院.md "wikilink")，於中醫藥專科及普通科門診安裝中醫自助登記及繳費系統。
  - 2012年：政府於2012/13年度財政預算案中宣布預留撥款支持廣華醫院重健計劃
  - 2013年：東華三院於九龍的首間中學 ─ 東華三院黃笏南中學的原址重建計劃順利展開
  - 2014年：東華三院朗情綜合家庭服務中心、東華三院樂康軒暨心思廚房、何玉清工場暨宿舍相繼開幕
  - 2015年：「馬場先難友紀念碑」獲政府正式刊憲宣佈列作法定古蹟
  - 2016年：獲民政事務總署、黃大仙民政事務處及黃大仙區議會支持，舉辦全港首個最大型的戶外冬日極光飄雪匯演—東華三院「極光飄雪嘉年華」
  - 2017年：「東華三院賽馬會松朗安老綜合服務中心」正式開幕（原為東華三院戴麟趾安老院），除提供410個宿位外，並創新引入藝術治療概念，透過一系列小組活動及作品展覽，鼓勵長者實踐積極晚年

<small>資料來源：[東華三院發展史簡表](http://www.tungwah.org.hk/about/milestones/)</small>

## 紀念建築

[File:HK_TungWahMuseum.JPG|東華三院文物館](File:HK_TungWahMuseum.JPG%7C東華三院文物館)
<File:Tung> Wah Smallpox Hospital 1.jpg|東華痘局拱門及基石
[File:KWH_TangWingCheung_statue.jpg|廣華醫院內的新馬師曾紀念像](File:KWH_TangWingCheung_statue.jpg%7C廣華醫院內的新馬師曾紀念像)

## 架構

東華三院共設7科及4處，分別為醫務科、教育科、社會服務科、物業科、籌募科、政務科、財務及採購科、人力資源處、資訊科技處、企業傳訊處及稽核處；另外設有一個檔案及歷史文化辦公室、一間東華學院及一間社區書院。執行總監負責掌管東華三院的日常行政運作，並由各部門主管協助處理服務發展及行政事務，現任執行總監是[蘇祐安](../Page/蘇祐安.md "wikilink")。

### 董事局

[HK_TWHG_200809Board.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWHG_200809Board.JPG "fig:HK_TWHG_200809Board.JPG")
董事局是根據某一年中最主要捐款人的一個主要榮譽名單，並常見於本地報章中，是社會名人的寫照。所有董事局成員的推選要得到[香港政府的批准及許可](../Page/香港政府.md "wikilink")。

  - 東華三院丁酉（2018/19年度）董事局

|               主席：                |  [蔡榮星](../Page/蔡榮星.md "wikilink")  |
| :------------------------------: | :--------------------------------: |
|               副主席：               |               第一副主席                |
| [文穎怡](../Page/文穎怡.md "wikilink") |  [譚鎮國](../Page/譚鎮國.md "wikilink")  |
|               總理：                |  [曾慶輝](../Page/曾慶輝.md "wikilink")  |
| [李澤浩](../Page/李澤浩.md "wikilink") | [陳姚麗妮](../Page/陳姚麗妮.md "wikilink") |
|  [陸晴](../Page/陸晴.md "wikilink")  |  [鄧蕙敏](../Page/鄧蕙敏.md "wikilink")  |

<small>資料來源：[東華三院2018/19年董事局](http://www.tungwah.org.hk/about/corporate-governance/board-of-directors/)</small>

### 顧問局

東華三院顧問局是根據香港法例第1051章《[東華三院條例](https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap1051!zh-Hant-hk)》成立，就影響東華三院及其管理的事宜向董事局提供意見。顧問局由不多於14名成員組成，亦由[民政事務局局長出任主席](../Page/民政事務局.md "wikilink")，[立法會議員須透過互選](../Page/香港立法會.md "wikilink")，提名一位議員出任顧問局的當然成員。

  - 成員

<!-- end list -->

  - [劉江華](../Page/劉江華.md "wikilink") 局長
    <small>（[民政事務局局長](../Page/民政事務局局長.md "wikilink")，當然主席）</small>
  - [陳肇始](../Page/陳肇始.md "wikilink") 教授
    <small>（[食物及衞生局局長](../Page/食物及衞生局局長.md "wikilink")，當然委員）</small>
  - [葉國謙](../Page/葉國謙.md "wikilink") 議員
    <small>（[香港行政會議議員代表](../Page/香港行政會議.md "wikilink")）</small>
  - [陳克勤](../Page/陳克勤.md "wikilink") 議員
    <small>（[香港立法會議員互選代表](../Page/香港立法會議員.md "wikilink")）</small>

<!-- end list -->

  - [李振強](../Page/李振強.md "wikilink") 先生
  - [馬鴻銘](../Page/馬鴻銘.md "wikilink") 博士

<!-- end list -->

  - [呂博碩](../Page/呂博碩.md "wikilink") 先生
  - [呂禮章](../Page/呂禮章.md "wikilink") 先生
  - [王定一](../Page/王定一.md "wikilink") 先生
  - [楊超成先生](../Page/楊超成.md "wikilink")
  - [王家龍先生](../Page/王家龍.md "wikilink")
  - [李三元](../Page/李三元.md "wikilink") 博士
  - [王賢誌](../Page/王賢誌.md "wikilink") 先生
  - [蔡加怡](../Page/蔡加怡.md "wikilink") 女士

<small>資料來源：\[<http://www.tungwah.org.hk/about/corporate-governance/advisory-board/>　東華三院顧問局\]</small>

### 行政部門

  - 執行總監

執行總監 [蘇祐安先生](../Page/蘇祐安.md "wikilink")

  - 醫務科

醫務總主任 李愛清

  - 中醫部醫務主任 楊頌文
  - 醫院及醫療服務部醫務主任 雷慧明
  - 服務策劃及發展部醫務主任 陳奕華

<!-- end list -->

  - 教育科

學務總主任 吳奇壎

  - 學務主任（策劃及發展） 吳廣基
  - 學務主任（中學） 張業崇
  - 學務主任（小學） 懸空
  - 學務主任（特殊及學前教育） 鄺美詩
  - 學務主任（學生輔導） 陳紹勤

<!-- end list -->

  - 社會服務科

社服總主任 梁碧琼(署理)

  - 社服主任(安老服務) 梁碧琼
  - 社服主任(青少年及家庭服務) 鍾燕婷
  - 社服主任(復康服務) 袁漢林
  - 社服主任(公共服務) 吳耀漢
  - 策劃及發展主任 林淑芬
  - 社服主任(服務發展) 婁振陽

<!-- end list -->

  - 物業科

物業總主任 馮德基

  - 建設及維修部高級項目主任 陳凱
  - 產業管理部高級物業主任 董觀興
  - 物業主任(發展及計劃) 懸空

<!-- end list -->

  - 籌募科

籌募總主任 唐國忠

  - 籌募部 I 籌募主任 I 凌靜妍
  - 籌募部 II 籌募主任 II 區淑玲
  - 籌募部 III 籌募主任 III 許遵敏

<!-- end list -->

  - 政務科

政務總主任 蕭紀柔

  - 董事局及委員會事務主任 張兆輝
  - 董事局公關事務主任 張百艷

<!-- end list -->

  - 財務及採購科

財務總主任 莫家輝

  - 財務部高級財務經理 吳景光
  - 財務部財務經理 古燕媚
  - 採購及供應部採購經理 陳淑芬

<!-- end list -->

  - 人力資源處

人力資源總主任 陳翠凝

  - 人事部人事主任 羅穆達
  - 員工訓練及福利部訓練及福利主任 鍾靜怡(署理)

<!-- end list -->

  - 資訊科技處

資訊科技總主任 劉延禧

  - 系統分析主任 (資訊科技 I) 郭子文
  - 系統分析主任(資訊科技 II) 曾少榮

<!-- end list -->

  - 企業傳訊處

企業傳訊總主任 鄭美玉

  - 企業傳訊主任 管啟妍

<!-- end list -->

  - 稽核處

稽核總主任 蕭詠珊(署理)

  - 稽核主任 I 蕭詠珊
  - 稽核主任 II 麥智強

<!-- end list -->

  - 檔案及歷史文化辦公室

檔案及歷史文化總主任 史秀英

  - 檔案及歷史文化主任 袁國是

<!-- end list -->

  - [東華學院](../Page/東華學院.md "wikilink")

校長 呂汝漢教授

## 社會影響

[HK_Sharp_Street_East_TWGH_Benz_n_Express_by_Holiday_Inn_CAUSEWAY_BAY_Hotel.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Sharp_Street_East_TWGH_Benz_n_Express_by_Holiday_Inn_CAUSEWAY_BAY_Hotel.JPG "fig:HK_Sharp_Street_East_TWGH_Benz_n_Express_by_Holiday_Inn_CAUSEWAY_BAY_Hotel.JPG")車」\]\]
東華醫院是香港最早的華人慈善機構。除了慈善目的外，在東華醫院成立初期至二十世紀初一段長時間內，亦曾一度是華人社會的權力中心。東華醫院的董事集中了社會上舉足輕重，及具有名望的華人紳商。按照華人社會傳統，屬於士紳階層的東院董事，經常負起排解紛爭、維持地方秩序的責任。一般華人大眾不會直接與英人打交道，而是透過東院董事向政府反映意見；英政府亦樂意透過東華醫院來維持華人的社會秩序。東華醫院故此一直有特殊的社會地位，並且一直維持至二次大戰之後，方才日漸減退。

## 服務

### 醫療及衛生服務

[HK_TWGHs_TungWahHospital.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHs_TungWahHospital.JPG "fig:HK_TWGHs_TungWahHospital.JPG")
[Kwong_Wah_Hospital_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kwong_Wah_Hospital_2018.jpg "fig:Kwong_Wah_Hospital_2018.jpg")
[TungWahEasternHospital2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TungWahEasternHospital2.jpg "fig:TungWahEasternHospital2.jpg")
[HK_TWGHsWongTaiSinHospital.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHsWongTaiSinHospital.JPG "fig:HK_TWGHsWongTaiSinHospital.JPG")
東華三院總共有五間醫院，包括[東華醫院](../Page/東華醫院.md "wikilink")、[廣華醫院](../Page/廣華醫院.md "wikilink")、[東華東院](../Page/東華東院.md "wikilink")，[東華三院黃大仙醫院及](../Page/東華三院黃大仙醫院.md "wikilink")[東華三院馮堯敬醫院](../Page/東華三院馮堯敬醫院.md "wikilink")，東華董事局於1991年12月1日與[醫院管理局簽訂協議](../Page/醫院管理局.md "wikilink")，讓東華屬下五間醫院加入醫管局。截至2003年，五間醫院合共提供了3,048張醫院病床，當中約600張是免費的，其中200張由政府資助，其餘400張由東華承擔。

#### 東華醫院

東華醫院名稱取自「廣東華人醫院」之意，位於香港[上環](../Page/上環.md "wikilink")[普仁街](../Page/普仁街.md "wikilink")，是一所公營醫院，創立於1870年，是[香港開埠以來最歷史悠久的香港三大醫院之一](../Page/香港開埠.md "wikilink")，亦是最早建立的華人醫院，初期由華人捐款及政府資助。醫院源於19世紀時，旅港華人生活於上環一帶，有垂危病者到[太平山街](../Page/太平山街.md "wikilink")[百姓廟](../Page/百姓廟.md "wikilink")（[廣福義祠](../Page/廣福義祠.md "wikilink")）等待死亡，令義祠環境惡劣，其後被政府總登記官發現，經英文報章大肆報道而成醜聞，結果下令封閉廣福義祠，華人領袖於是倡議在附近興建華人醫院，獲[港督](../Page/港督.md "wikilink")[麥當奴批准](../Page/麥當奴.md "wikilink")。初期醫院以[中醫](../Page/中醫.md "wikilink")[中藥療法](../Page/中藥.md "wikilink")，贈醫施藥，並且設有大廚房，為留醫者煎中藥，受華人歡迎。1894年香港爆發[鼠疫之後](../Page/鼠疫.md "wikilink")，開始加入[西醫療法](../Page/西醫.md "wikilink")。在1940年代，中醫門診病人劇增，所以由「贈藥材」改作「贈藥粉」，藥方按編號配藥。

#### 廣華醫院

廣華醫院名稱意指服務[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[華人為主](../Page/華人.md "wikilink")，位於香港[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[油麻地](../Page/油麻地.md "wikilink")[窩打老道](../Page/窩打老道.md "wikilink")25號，由東華醫院董事局成立於1911年，是[九龍半島第一所醫院](../Page/九龍半島.md "wikilink")，也是東華三院的重要成員之一。醫院1991年起由[醫院管理局所管理](../Page/醫院管理局.md "wikilink")，是[九龍西區最重要的醫院之一](../Page/九龍西區.md "wikilink")，與[東華三院黃大仙醫院及](../Page/東華三院黃大仙醫院.md "wikilink")[聖母醫院組成九龍西醫院聯網](../Page/聖母醫院.md "wikilink")。

20世紀初海港以北的九龍區並沒有醫院設施，病人需要舟車勞頓到[香港島就醫](../Page/香港島.md "wikilink")。至1907年，一群社會賢達建議在油麻地設立中式醫院以應付九龍及[新界急速增長的人口](../Page/新界.md "wikilink")。醫院最終耗資130,000元，歷時5年才告落成，於1911年10月9日由港督[盧吉爵士主持開幕](../Page/盧吉.md "wikilink")。建院初期廣華醫院只能收容72名住院病人，由於油麻地乃至九龍仍是低下階層社區，捐款相對位於商家雲集的上環東華醫院為少，日益面對經濟困難。

廣華醫院歷經多次擴建，現有病床1,284張。醫院於1993年率先設立日間手術中心，目前日間手術比率為全香港之冠，並曾耗資一億六千萬建新門診大樓，於2000年1月正式投入服務。醫院首創綜合性乳病中心亦為病人提供全面性的教育、診斷、治療、輔導及康復服務。醫院[腦外科則是醫管局轄下特定的轉介中心之一](../Page/腦外科.md "wikilink")，更首創一個綜合性腦外科治療區，設有[電腦掃描機](../Page/電腦掃描機.md "wikilink")，腦外科手術室及腦外科加護病房。醫院亦是主要的產前檢查轉介中心之一。醫院更設有[婦產科日間手術及醫療中心](../Page/婦產科.md "wikilink")，配合婦女普查中心提供綜合性的服務。醫院亦積極拓展[核子醫學服務](../Page/核子.md "wikilink")，於1999年中添置核子醫學[伽瑪掃描機](../Page/伽瑪掃描機.md "wikilink")，並於同年8月正式投入服務。現能為廣華醫院、聖母醫院及黃大仙醫院之病人提供多類型之核子醫學檢查，包括[心臟](../Page/心臟.md "wikilink")、[腎臟功能檢查](../Page/腎臟.md "wikilink")、全身[骨骼掃描](../Page/骨骼.md "wikilink")、[甲狀腺](../Page/甲狀腺.md "wikilink")、[肺及](../Page/肺.md "wikilink")[肝臟掃描等](../Page/肝臟.md "wikilink")。

#### 東華東院

東華東院位於[銅鑼灣](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")[掃桿埔](../Page/掃桿埔.md "wikilink")[東院道](../Page/東院道.md "wikilink")19號，鄰近[香港大球場](../Page/香港大球場.md "wikilink")，是一所公營醫院，成立於1929年，由[醫院管理局所管理](../Page/醫院管理局.md "wikilink")。醫院為[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[東區的居民提供多元化的住院及門診服務](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")。1991年12月，醫院正式加入醫院管理局，1993年加入港島東聯網。

1997年東華東院開始了醫療服務重整計劃，其中復康日間醫院於1999年2月啟用，而綜合社區復康中心和心臟復康及資源中心亦分別於2001年2月及2004年3月相繼投入服務，為病人提供更全面的社區復康評估及日間復康治療，是港島東醫院聯網的主要復康醫療中心。現時醫院主要設有[眼科](../Page/眼科.md "wikilink")（東華三院盧家騶眼科醫療紀念中心）、[內科](../Page/內科.md "wikilink")、[老人科](../Page/老人科.md "wikilink")、[復康科](../Page/復康科.md "wikilink")、[糖尿科和](../Page/糖尿科.md "wikilink")[矯形及創傷科的住院及專科門診服務](../Page/矯形及創傷科.md "wikilink")。

除了一般醫療服務外，東華東院更附設基督教院牧部、病人資源中心、東華東院婦女健康普查部、糖尿病中心牙科診所及[東華三院東華東院-香港理工大學中醫藥臨床研究服務中心](../Page/東華三院東華東院-香港理工大學中醫藥臨床研究服務中心.md "wikilink")。

#### 東華三院黃大仙醫院

東華三院黃大仙醫院位於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[黃大仙](../Page/黃大仙區.md "wikilink")[沙田坳道](../Page/沙田坳道.md "wikilink")124號，前身為建於1954年位於[廣華醫院內的](../Page/廣華醫院.md "wikilink")「廣華護養院」，其後廣華重建，護養院需要覓地遷建，「黃大仙護養院」遂於1965年建立，專供年老慢性病患者入住，其後逐漸發展成為一所復康性醫院。

#### 東華三院馮堯敬醫院

東華三院馮堯敬醫院前稱「大口環護養院」，原為[痲瘋病人收容所](../Page/痲瘋.md "wikilink")，1952年病人全部送往新建的[喜靈洲痲瘋醫院](../Page/喜靈洲.md "wikilink")。遂增加醫療設備，並改稱「東華醫院附設護養院」，專門收容[東華醫院的慢性病者](../Page/東華醫院.md "wikilink")，以舒緩東華醫院的擠迫情況。1988年在得到「馮堯敬慈善基金」的捐款而全面翻新後，易名為「馮堯敬療養院」。直到1994年[醫院管理局接手才更名東華三院馮堯敬醫院](../Page/醫院管理局.md "wikilink")。

### 中醫醫療服務

東華醫院成立後一直為市民提供中醫服務，直至1896年首位華人西醫鍾本初醫生出任「掌院」，醫院遂成為中西醫兼備的醫院，廣華醫院及東華東院均是中西藥並用，由病人自由選擇。直至1942年[日治時代](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，由於中藥非常缺乏，所有住院病人自此便由西醫治病，而中醫服務則維持門診服務。

香港主權移交後，為配合政府發展中醫藥的政策，在2006年東華三院率先在廣華醫院及東華醫院設立中西醫藥治療中心，為住院病人提供中醫藥服務，融合中西醫療作業。同年，東華亦成立中藥檢驗中心，負責中藥測檢、鑑定工作。

### 教育服務

東華三院於1880年興辦「文武廟義學」，開始提供教育服務。東華三院在香港共設立了52所學校，包括1所開辦專上課程的[東華學院](../Page/東華學院.md "wikilink")、18所中學、14所小學、15所幼稚園及2所特殊學校。除了大專院校及幼稚園，其他學校全都由香港政府直接資助。

### 社會服務

[HK_TWGHs_JCTKTISC.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHs_JCTKTISC.JPG "fig:HK_TWGHs_JCTKTISC.JPG")
[HK_TWGHs_WongChoTongSocialServiceBldg.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHs_WongChoTongSocialServiceBldg.JPG "fig:HK_TWGHs_WongChoTongSocialServiceBldg.JPG")
[HK_Tuen_Mun_Road_Tsing_Sin_Street_TWGH_Tai_Tung_Pui_Social_Service_Building.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Tuen_Mun_Road_Tsing_Sin_Street_TWGH_Tai_Tung_Pui_Social_Service_Building.JPG "fig:HK_Tuen_Mun_Road_Tsing_Sin_Street_TWGH_Tai_Tung_Pui_Social_Service_Building.JPG")
[HK_TWGHs_JockeyClubRehabiliationComplex.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHs_JockeyClubRehabiliationComplex.JPG "fig:HK_TWGHs_JockeyClubRehabiliationComplex.JPG")
[Tung_Hua_Group_Of_Hospital_Wong_Chuk_Hang_Comprehensive_Services_For_The_Elderly_Building_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tung_Hua_Group_Of_Hospital_Wong_Chuk_Hang_Comprehensive_Services_For_The_Elderly_Building_2018.jpg "fig:Tung_Hua_Group_Of_Hospital_Wong_Chuk_Hang_Comprehensive_Services_For_The_Elderly_Building_2018.jpg")
[HK_TWGHs_JCCare\&AttentionHomeForTheElderly.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHs_JCCare&AttentionHomeForTheElderly.JPG "fig:HK_TWGHs_JCCare&AttentionHomeForTheElderly.JPG")
[HK_TWGHs_Pong_Wing_Shiu_Neighbourhood_Elderly_Centre.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TWGHs_Pong_Wing_Shiu_Neighbourhood_Elderly_Centre.JPG "fig:HK_TWGHs_Pong_Wing_Shiu_Neighbourhood_Elderly_Centre.JPG")

#### 青少年及家庭服務

  - [東華三院平和坊](../Page/東華三院平和坊.md "wikilink")

東華三院平和坊位於[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[駱克道](../Page/駱克道.md "wikilink")，是由東華三院主辦的[問題賭博輔導服務](../Page/問題賭博.md "wikilink")，為沈迷賭博的[問題賭徒及其家人提供輔導及支援](../Page/問題賭徒.md "wikilink")，幫助戒除賭癮，重建健康平衡的生活。東華三院平和坊乃於2003年9月創立，由政府主辦、香港賽馬會撥款的「[平和基金](../Page/平和基金.md "wikilink")」資助。東華三院平和坊分別提供親身到臨、電話及網上三種途徑的輔導服務。

  - 東華三院越峰成長中心

越峰成長中心位於[上環](../Page/上環.md "wikilink")[禧利街](../Page/禧利街.md "wikilink")[東寧大廈及](../Page/東寧大廈.md "wikilink")[筲箕灣](../Page/筲箕灣.md "wikilink")[寶文街](../Page/寶文街.md "wikilink")[東華三院方樹泉社會服務大樓](../Page/東華三院方樹泉社會服務大樓.md "wikilink")，於2002年10月投入服務，經費由[社會福利署資助](../Page/社會福利署.md "wikilink")，專責於[香港島及](../Page/香港島.md "wikilink")[離島區](../Page/離島區.md "wikilink")，提供由禁毒預防工作至戒毒輔導及治療一站式服務。

  - 東華三院馬草壟營地

馬草壟營地位於[上水](../Page/上水.md "wikilink")[古洞區](../Page/古洞.md "wikilink")，佔地超過四萬平方呎，設有七人真草足球場、露營區、燒烤場等。營地環境安全及遠離繁喧市區，絕對適合不同學校、圑體及商業機構進行戶外體驗訓練活動。同時，營地有不同類型的自然野生雀鳥、昆蟲及等植物，絕對適合假期親子活動，讓孩子更直接了解大自然的生態環境。

  - 芷若園

東華三院伙拍[社會福利署由](../Page/社會福利署.md "wikilink")[獎券基金撥款](../Page/獎券基金.md "wikilink")2,000萬元資助推出的24小時危機支援熱線－18281，為性暴力受害者、家庭暴力受害人及受虐長者，提供一站式支援，計劃為期3年。中心於2008年初提供80個宿位，為有需要人士提供臨時居所。

#### 安老服務

[T._W._G._Hs._Lim_Por_Yen_Integrated_Home_Care_Services_Centre_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:T._W._G._Hs._Lim_Por_Yen_Integrated_Home_Care_Services_Centre_\(Hong_Kong\).jpg "fig:T._W._G._Hs._Lim_Por_Yen_Integrated_Home_Care_Services_Centre_(Hong_Kong).jpg")

  - 社區支援服務

1\. [長者地區中心](../Page/長者地區中心.md "wikilink")／長者中心

:\*
王澤森長者地區中心，2003年4月改為東華三院林百欣綜合家居照顧服務中心（[沙田](../Page/沙田.md "wikilink")，[沙角邨](../Page/沙角邨.md "wikilink")）

:\* 方樹泉長者地區中心（[筲箕灣](../Page/筲箕灣.md "wikilink")，方樹泉社會服務大樓）

:\* 黃祖棠長者地區中心（[何文田](../Page/何文田.md "wikilink")，黃祖棠社會服務大樓）

:\*
王少清長者中心（[香港仔](../Page/香港仔.md "wikilink")，[華富邨](../Page/華富邨.md "wikilink")）
更多**社區支援服務**详情及**院舍服務**
，请参看[安老服务](../Page/東華三院/服务_社区服务_安老服务.md "wikilink")。

#### 復康服務

1\. 職業復康服務

  - 莫羅瑞華綜合職業復康中心（香港仔，華貴邨社區中心）
  - 賽馬會藝進綜合職業復康中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 黃祖棠綜合職業復康中心（何文田，黃祖棠社會服務大樓）

2\. 社會企業

  - 創毅蔬果加工及批發服務
  - 自在軒餐飲服務
  - 華欣綜合清潔社

3\. 嚴重智障人士日間活動中心

  - 戴東培日間活動中心（屯門，戴東培社會服務大樓）
  - 賽馬會展賢日間活動中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展勤日間活動中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展恆日間活動中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展毅日間活動中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展誠日間活動中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展翔日間活動中心（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 方樹泉日間活動中心（筲箕灣，方樹泉社會服務大樓）

4\. 嚴重智障人士宿舍

  - 戴東培宿舍（屯門，戴東培社會服務大樓）
  - 賽馬會展賢宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展勤宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展恆宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展毅宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展誠宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會展翔宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 方樹泉宿舍（筲箕灣，方樹泉社會服務大樓）

5\. 中度智障人士宿舍

  - 賽馬會藝精宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會藝博宿舍（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 黃祖棠宿舍（何文田，黃祖棠社會服務大樓）

6\. 嚴重弱能人士護理院

  - 賽馬會健怡之家（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會健輝之家（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會健逸之家（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會健樂之家（香港仔，賽馬會復康中心）

7\. 視障人士護理安老院

  - 賽馬會頤安護理安老院（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會頤養護理安老院（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會頤樂護理安老院（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會頤康護理安老院（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會頤泰護理安老院（香港仔，賽馬會復康中心）
  - 賽馬會頤景護理安老院（香港仔，賽馬會復康中心）

8\. 長期護理院

  - 楊成紀念長期護理院（黃竹坑，黃竹坑老人服務綜合大樓）

9\. 社區支援服務

  - 高黃慕貞紀念全人健康中心暨AJR慈善基金復康診所（灣仔，鄧肇堅醫院）
  - 樂康社區精神健康照顧服務（黃竹坑，黃竹坑老人服務綜合大樓）
  - 樂群家居訓練及支援服務（香港仔，賽馬會復康中心）

#### 公共服務

東華三院為配合中國傳統風俗的需要，旗下的公共服務部一共管理17個服務單位以分別提供三大類主流服務，分為：

1.  殯儀 - 提供廉價或免費殯儀設施，並給予諮詢機會
2.  廟祀 - 管理廟宇及簽品哲理中心，以滿足大眾的傳統祭祀需要，並設延生祿位及往生神位供大眾認捐
3.  義莊 - 提供寄厝先人靈柩或骨殖及靈灰安置服務。

服務所得收入均作東華三院的慈善用途以回饋社會。

  - 廟宇

[HK_ManMoTemple.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_ManMoTemple.jpg "fig:HK_ManMoTemple.jpg")
[Hk_wan_chai_old_temple_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hk_wan_chai_old_temple_1.jpg "fig:Hk_wan_chai_old_temple_1.jpg")

  - [東華三院文武廟](../Page/東華三院文武廟.md "wikilink")（上環）
      - 東華三院列聖宮
  - [慈雲山觀音佛堂](../Page/慈雲山觀音佛堂.md "wikilink")
  - [太平山街廣福祠](../Page/廣福義祠.md "wikilink")（上環）
  - [灣仔洪聖廟](../Page/灣仔洪聖廟.md "wikilink")
  - [油麻地天后廟](../Page/油麻地天后廟.md "wikilink")
      - 油麻地福德祠
      - 油麻地社壇
      - 油麻地城隍廟
      - 油麻地書院
  - [山東街水月宮](../Page/山東街水月宮.md "wikilink")（旺角）
  - [黃大仙簽品哲理中心](../Page/黃大仙祠.md "wikilink")
  - [福全街洪聖廟](../Page/福全街洪聖廟.md "wikilink")（大角咀）

<!-- end list -->

  - 殯儀及義莊服務

<!-- end list -->

  - [萬國殯儀館](../Page/萬國殯儀館.md "wikilink")
  - [鑽石山殯儀館](../Page/鑽石山殯儀館.md "wikilink")
  - [寰宇殯儀館](../Page/寰宇殯儀館.md "wikilink")
  - [東華義莊](../Page/東華義莊.md "wikilink")
  - [東華三院文武廟善德宮牌位庫](../Page/東華三院文武廟.md "wikilink")

## 其他

  - 東華三院文物館

東華三院文物館位於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[窩打老道](../Page/窩打老道.md "wikilink")25號[廣華醫院內](../Page/廣華醫院.md "wikilink")，是介紹東華三院發展歷程的博物館。文物館前身是於1911年落成的廣華醫院大堂，現時為[香港一級歷史建築](../Page/香港一級歷史建築.md "wikilink")。為紀念東華三院成立100週年，建築物於1970年重新粉飾，並開始有系統地收藏和整理東華三院的文物及典籍。

  - 永祥大廈

永祥大廈位於[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[摩理臣山道](../Page/摩理臣山道.md "wikilink")78號與[祥德里交界](../Page/祥德里.md "wikilink")，原為[粵劇名伶](../Page/粵劇.md "wikilink")[鄧永祥之全資物業](../Page/鄧永祥.md "wikilink")，其過身後家人將業權捐予東華三院。

  - 東華三院挑戰盃

東華三院董事局於1993年為慶祝成立123週年及新行政總部落成啟用，將一座挑戰盃贈給[香港賽馬會](../Page/香港賽馬會.md "wikilink")。第一屆東華三院百週年紀念挑戰盃於1994年1月19日於[跑馬地馬場舉行](../Page/跑馬地馬場.md "wikilink")，此後成為每年一度的賽馬錦標賽事。

## 經費

[HK_TungWahCharityGala2014_PublicHousingEstateFundrisingActivities_chungOn.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TungWahCharityGala2014_PublicHousingEstateFundrisingActivities_chungOn.jpg "fig:HK_TungWahCharityGala2014_PublicHousingEstateFundrisingActivities_chungOn.jpg")
[Poster_of_Tung_Wah_Charity_Show.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Poster_of_Tung_Wah_Charity_Show.JPG "fig:Poster_of_Tung_Wah_Charity_Show.JPG")
東華三院職員的薪酬支出是由稱為「嘗產」的出租物業收入支付，由善長捐助善款扣除活動直接開支外，全數都會用於東華服務。

### 籌款活動

東華三院每年都舉辦多項籌款活動，並設有全年捐款熱線。其中每年12月與[電視廣播有限公司合辦的](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[歡樂滿東華是最重要的籌款活動](../Page/歡樂滿東華.md "wikilink")。此外，一年之中還會有數次的賣旗行動，籌募經費。

  - 歡樂滿東華

於二零零七年，東華三院與[電視廣播有限公司合辦一年一度的](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")「歡樂滿東華二零零七」前奏籌款於9月底展開，包括「保健通慈善鬆一鬆」、「慈善保齡球大賽」、「慈善高爾球大賽」、「親子同樂健步行」、「慈善網球大賽」、「社會服務單位義賣活動」、「慈善屋邨及屋苑」籌款比賽及「小巴及的士義載及非專利巴士流動籌捐站」，歡樂滿東華慈善晚會於2007年12月8日舉行，共籌得8,338萬8,888港元。

  - 東華三院慈善獎券

東華三院慈善獎券用於籌募免費醫療服務經費，每張20港元，是由董事局成員夫人、女總理及[香港小姐負責抽獎](../Page/香港小姐.md "wikilink")。

### 嘗產

「嘗產」租金是東華三院的主要收入之一，[戰時部分商舖被毀](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，三院董事局於1949年組織「整理嘗業小組委員會」，負責整理一切租務事宜。1950年代三院開始進行嘗產改建工程；1963年三院董事局決定將租金收入兩成撥作改建基金，並訂立《東華三院嘗產建設計劃》（"Scheme
For Development Of Tung Wah Hospitals'
Properties"），當時三院嘗產遍佈港九，共有樓宇130多幢，大部分為戰前興建，首項工程為興建[軒尼詩道東華大廈](../Page/軒尼詩道.md "wikilink")。

#### 住宅

  - 兆忠閣（西半山巴炳頓道）
  - [永祥大廈](../Page/永祥大廈.md "wikilink")（跑馬地摩利臣山道）
  - 怡禮苑（深水灣壽山村道）
  - 東澤臺（中環鴨巴甸街）
  - 東盛臺（半山必列啫士街）
  - 世銀花苑（上環普仁街）
  - 東輝花園（上環普仁街）
  - 東慶閣（上環皇后大道西）
  - 東銘閣（薄扶林道）
  - 百年大樓1座及2座（西環域多利道）
  - 書院道 9 號
  - 東寶閣（油麻地新填地街）
  - 東禧閣（紅磡寶其利街）
  - 東星閣（九龍城城南道）
  - 亞皆老街2A及2B號

#### 寫字樓

  - 東超商業中心（灣仔駱克道）
  - 東惠商業大廈（灣仔告士打道）
  - 東華大廈（灣仔軒尼詩道）
  - 東新商業中心（灣仔駱克道）
  - 東耀商業大廈（中環雲咸街）
  - 東-{}-協商業大廈（中環德輔道中）
  - 東寧大廈（上環禧利街）
  - 東慈商業中心（上環德輔道西）

#### 商舖

  - 東超商業中心（灣仔駱克道）
  - 東華大廈（灣仔軒尼詩道）
  - 東銘閣（薄扶林道）
  - 東澤臺（中環鴨巴甸街）
  - 東輝花園（上環普仁街）
  - 東慶閣（上環皇后大道西）
  - 世銀花苑（上環普仁街）
  - 永祥大廈（跑馬地摩理臣山道）
  - 東寧大廈（上環禧利街）
  - 東-{}-協商業大廈（中環德輔道中）
  - 東慈商業中心（上環德輔道西）
  - 東禧閣（紅磡寶其利街）

#### 工業單位

  - 明德中心（深水埗通州街）

## 著名人物

  - [顏成坤](../Page/顏成坤.md "wikilink")：三院統一後首任主席。
  - 张中弼
  - [新馬師曾](../Page/新馬師曾.md "wikilink")
  - [黃笏南](../Page/黃笏南.md "wikilink")
  - [王賢誌第一位藝人做主席](../Page/王賢誌.md "wikilink")

## 參考文藝

  - 《益善行道》，[冼玉儀](../Page/冼玉儀.md "wikilink")、[劉潤和](../Page/劉潤和.md "wikilink")
    主編，三聯書店，ISBN 9620425464
  - 《東華義莊與寰球慈善網絡 : 檔案文獻資料的印證與啟示》，[葉漢明](../Page/葉漢明.md "wikilink")
    編著，三聯書店，ISBN 978-962-04-2099-3
  - 《源與流 東華醫院的創立與演進》，[何佩然](../Page/何佩然.md "wikilink") 編著，三聯書店，ISBN
    978-962-04-2097-9
  - 《施與受 從濟急到定期服務》，[何佩然](../Page/何佩然.md "wikilink") 編著，三聯書店，ISBN
    978-962-04-2098-6
  - 《破與立 東華三院制度的演變》，[何佩然](../Page/何佩然.md "wikilink") 編著，三聯書店，ISBN
    978-962-04-2931-6
  - 《傳與承 慈善服務融入社區》，[何佩然](../Page/何佩然.md "wikilink") 編著，三聯書店，ISBN
    978-962-04-2932-3

## 参考資料

## 參見

  - [東華三院主席列表](../Page/東華三院主席列表.md "wikilink")
  - [香港慈善機構列表](../Page/香港慈善機構列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [東華三院網站](http://www.tungwah.org.hk/)

[Category:東華三院](../Category/東華三院.md "wikilink")
[Category:香港慈善團體](../Category/香港慈善團體.md "wikilink")